\section{OQS-OPENSSL v1.1.1}
\label{section:oqs111_prueba}

A continuación se detallan los experimentos llevados a cabo con la versión 1.1.1 de OQS-OpenSSL. Estos consistieron en:

\begin{enumeratenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li Descarga de los códigos fuente.
	\li Compilación de liboqs.
	\li Compilación de OpenSSL integrado con liboqs.
	\li Configuración de módulo de entorno.
	\li Verificación de algoritmos reconocidos por la implementación.
	\li Análisis de TLS con algoritmos asimétricos tradicionales.
	\li Análisis de algoritmos KEM en TLS.
	\li Generación y análisis de claves y certificados post-cuánticos.
	\li Análisis de TLS con algoritmos asimétricos post-cuánticos.
	\li Incorporación de algoritmos KEM post-cuánticos en TLS.
\end{enumeratenospace}

Para montar la prueba de concepto se creó un directorio de trabajo y se clonó la rama estable desde los repositorios Git del proyecto. Dentro del directorio de los códigos fuente de OQS-OpenSSL se clonó la biblioteca liboqs, se compiló e instaló. La secuencia de comandos puede verse en el Alg. \ref{alg:oqsopenssl111_compile}. Nótese que se especificó como destino de instalación de liboqs el directorio \verb|oqs/| dentro de los fuentes de OQS-Openssl previamente clonado. Este algoritmo muestra también la compilación de OQS-OpenSSL.
\clearpage
\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1. Compilación.},
	label={alg:oqsopenssl111_compile},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Clonado de OQS-OpenSSL v1.1.1:
mkdir /opt/openssl111_oqs/
cd /opt/openssl111_oqs/
git clone --branch OQS-OpenSSL_1_1_1-stable \
https://github.com/open-quantum-safe/openssl.git

# Clonado de liboqs:
cd /opt/openssl111_oqs/openssl/
git clone --branch \
master https://github.com/open-quantum-safe/liboqs.git

# Compilación de liboqs:
cd liboqs
mkdir build && cd build
cmake -GNinja \
-DCMAKE_INSTALL_PREFIX=/opt/openssl111_oqs/oqs ..
ninja
ninja install

# Compilación de OpenSSL:
cd /opt/openssl111_oqs/openssl/
./Configure no-shared linux-x86_64 -lm
make
\end{lstlisting}

Debe resaltarse el comando \verb|cmake| utilizado para compilar liboqs. Como se comentó en la Sección \ref{section:algs111kem}, aquí pueden definirse macros para activar o desactivar algoritmos KEM o de firma digital. Si no se especifica ninguna macro, se habilitarán todos los algoritmos detallados en las secciones \ref{section:algs111kem} y \ref{section:oqsopenssl111_pubkey}. Para poder desactivar un algoritmo particular puede utilizarse la opción \verb|-DOQS_ENABLE_<T>_<ALG>|, donde \verb|<T>| puede ser \verb|KEM| o \verb|SIG|, y \verb|<ALG>| representa el algoritmo en cuestión. Estas macros soportan dos valores: ON y OFF. Por ejemplo, para desactivar el algoritmo KEM SIKE puede añadirse la siguiente opción a la llamada a \verb|cmake|:

\begin{lstlisting}[
	language={},
	%	caption={},
	%	label={alg:},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
-DOQS_ENABLE_KEM_SIKE=OFF
\end{lstlisting}

Al momento de compilar liboqs \verb|cmake| cargará los algoritmos habilitados en la cabecera \verb|openssl/oqs/include/oqs/oqsconfig.h|, de modo que aquellos que sean habilitados aquí estarán disponibles en OpenSSL luego.

La compilación generó los binarios ejecutables necesarios para realizar las pruebas. No se instaló OQS-OpenSSL en el sistema (\verb|make install|) para evitar conflictos con otras instalaciones de OpenSSL. En su lugar se creó un módulo de entorno para facilitar su uso, como se muestra en el Alg. \ref{alg:oqsopenssl111_modulefile}.

\begin{lstlisting}[
	language={tcl},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1. Módulo de entorno.},
	label={alg:oqsopenssl111_modulefile},
	%firstnumber=1,
	%numbers=none,
	]
#%Module1.0########################################
##
## modules modulefile
##
## File: /usr/share/modules/modulefiles/openssl/1.1.1

set prefix "OQS-OpenSSL"
set version "1.1.1"

set TOPDIR      /opt
set BASEDIR  /opt/openssl111_oqs/openssl
setenv KEYSDIR  $TOPDIR/keys
setenv APPSDIR $BASEDIR/apps

prepend-path  PATH $BASEDIR/apps
\end{lstlisting}

Como se comentó en la Sección \ref{section:oqs_openssl111} esta versión no posee cipher suites post-cuánticas, por lo que no se realizaron mayores análisis en este punto. No obstante, a diferencia de la versión anterior, aquí sí existe soporte para algoritmos post-cuánticos de firma digital y de cifrado asimétrico. El Alg. \ref{alg:oqsopenssl111_versionciphers} muestra la carga del módulo de entorno, la verificación de versión, y el uso del comando \verb|list| de \verb|openssl| para listar los algoritmos de clave pública. La salida de este último comando se omitió por motivos de claridad y extensión. La salida completa puede encontrarse en el repositorio Git de la tesis \citep{cordobaTesisMTIDiego2022}. Pudo constatarse que los algoritmos listados corresponden con los documentados en la Sección \ref{section:oqsopenssl111_pubkey}.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1. Versión y cifradores.},
	label={alg:oqsopenssl111_versionciphers},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Carga del móudlo de entorno:
module load openssl/1.1.1
# Versión utilizada:
openssl version
> OpenSSL 1.1.1m  14 Dec 2021, Open Quantum Safe 2022-01
# Algoritmos de clave pública:
openssl list -public-key-algorithms
\end{lstlisting}



\begin{comment}
	\begin{table}[htp]
	\footnotesize
	\centering
	\caption{OQS-OpenSSL v1.1.1 - Algoritmos de clave pública.}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\thead{OID} & \thead{Nombre} \\
		\hline
		\verb|rsaEncryption| & \verb|RSA method| \\
		\hline
		\verb|dhKeyAgreement| & \verb|PKCS#3 DH method| \\
		\hline
		\verb|dsaEncryption| & \verb|DSA method| \\
		\hline
		\verb|id-ecPublicKey| & \verb|EC algorithm| \\
		\hline
		\verb|hmac, cmac| & \verb|HMAC & CMAC methods| \\
		\hline
		\verb|rsassaPss| & \verb|RSA-PSS method| \\
		\hline
		\verb|X9.42 DH| & \verb|X9.42 DH method| \\
		\hline
		\verb|X25519, ED25519| & \verb|X25519 & ED25519 algorithms| \\
		\hline
		\verb|X448, ED448| & \verb|X448 & ED448 algorithms| \\
		\hline
		\verb|poly1305| & \verb|POLY1305 method| \\
		\hline
		\verb|siphash| & \verb|SIPHASH method| \\
		\hline
		\verb|oqs_sig_default| & \verb|OQS Default Sig| \\
		\hline
		\verb|p256_oqs_sig_default| & \verb|ECDSA p256 OQS Default Sig| \\
		\hline
		\verb|rsa3072_oqs_sig_default| & \verb|RSA3072 OQS Default Sig| \\
		\hline
		\verb|dilithium2, dilithium3, dilithium4| & \verb|Dilithium 2, 3 & 4 algorithms| \\
		\hline
		\verb|p256_dilithium2| & \verb|ECDSA p256 Dilithium-2 algorithm| \\
		\hline
		\verb|rsa3072_dilithium2| & \verb|RSA3072 Dilithium-2 algorithm| \\
		\hline
		\verb|p384_dilithium4| & \verb|ECDSA p384 Dilithium-4 algorithm| \\
		\hline
		\verb|picnicl1fs| & \verb|Picnic L1 FS algorithm| \\
		\hline
		\verb|p256_picnicl1fs| & \verb|ECDSA p256 Picnic L1 FS algorithm| \\
		\hline
		\verb|rsa3072_picnicl1fs| & \verb|RSA3072 Picnic L1 FS algorithm| \\
		\hline
		\verb|picnic2l1fs| & \verb|Picnic2 L1 FS algorithm| \\
		\hline
		\verb|p256_picnic2l1fs| & \verb|ECDSA p256 Picnic2 L1 FS algorithm| \\
		\hline
		\verb|rsa3072_picnic2l1fs| & \verb|RSA3072 Picnic2 L1 FS algorithm| \\
		\hline
		\verb|qteslapi| & \verb|qTesla-I-p algorithm| \\
		\hline
		\verb|p256_qteslapi| & \verb|ECDSA p256 qTesla-I-p algorithm| \\
		\hline
		\verb|rsa3072_qteslapi| & \verb|RSA3072 qTesla-I-p algorithm| \\
		\hline
		\verb|qteslapiii| & \verb|qTESLA-p-III algorithm| \\
		\hline
		\verb|p384_qteslapiii| & \verb|ECDSA p384 qTESLA-p-III algorithm| \\
		\hline		
	\end{tabular}
	\label{table:sig_oqs111_list}
\end{table}
\end{comment}

Las pruebas se llevaron a cabo utilizando las claves RSA creadas previamente en la Sección \ref{section:oqs102_prueba}: \verb|server_rsa.key| y \verb|server_rsa.crt|. El Alg. \ref{alg:oqsopenssl111_exec} muestra la ejecución del servidor y del cliente.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1. Ejecución del servidor.},
	label={alg:oqsopenssl111_exec},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Ejecución del servidor: (TCP 4433)
module load openssl/1.1.1
openssl s_server -cert $KEYSDIR/server_rsa.crt \
-key $KEYSDIR/server_rsa.key -www

# Ejecución del cliente:
module load openssl/1.1.1 # en otra shell
openssl s_client -connect localhost:4433
\end{lstlisting}

A diferencia del la prueba de OpenSSL v1.0.2, durante el experimento se negoció una cipher suite tradicional de OpenSSL en TLS v1.3 de forma predeterminada, como puede verse en la captura de la Fig. \ref{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv}. En esta captura puede apreciarse además el uso de X25519 como algoritmo utilizado de intercambio de claves (ECDH con curva Curve25519).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl111_oqsmaster_cliserv.png}
	\caption{Intercambio OpenSSLv1.1.1.}
	\label{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv}
\end{figure}

Como se comentó en los párrafos previos, esta versión implementa diversos algoritmos de firma digital post-cuánticos. Si se analiza la captura del mensaje \verb|Client Hello| de la negociación TLS, dentro de las extensiones de TLS1.3 pueden verse los algoritmos de firma ofrecidos por el cliente, tal y como puede apreciarse en la captura de tráfico de la Fig. \ref{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv_sig}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl111_oqsmaster_cliserv_sig.png}
	\caption{Algoritmos de firma en OpenSSL v1.1.1.}
	\label{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv_sig}
\end{figure}

La mayoría de los sniffers de tráfico de red, solamente reconocen algoritmos estándar, es decir, capturan los códigos de identificación de los algoritmos que viajan por la red, y \textit{mapean} dichos códigos con nombres de algoritmos estándar. Particularmente Wireshark, cuando no reconoce un algoritmo, lo etiqueta como \verb|Unknown| en su interfaz de usuario. Junto a esta etiqueta agrega el código de identificación del algoritmo que ha capturado. Los códigos mostrados en la Fig. \ref{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv_sig} representan los algoritmos ofrecidos por el cliente durante el intercambio TLS del presente experimento. El archivo \verb|./openssl/ssl/ssl_local.h| define, tal y como se comentó en la Sección \ref{section:oqsopenssl111_pubkey}, los nombres de estos algoritmos, y los asocia directamente con los códigos capturados por Wireshark. Por ejemplo, el algoritmo marcado arbitrariamente en la Fig. \ref{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv_sig}, \verb|0xfea3| corresponde con Dilithium3.





\begin{comment}
	\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl111_oqsmaster_sig_algs_file.png}
	\caption{Códigos de identificación de algoritmos de firma post-cuánticos.}
	\label{fig:openssl111_oqsmaster_sig_algs_file}
\end{figure}
\end{comment}

\begin{comment}
	\begin{table}[htp]
	\centering
	\caption{OQS-OpenSSL v1.1.1 - Algoritmos de firma (ssl\_local.h).}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\thead{Código} & \thead{Algoritmo} \\
		\hline
		\verb|0xfe00| & \verb|TLSEXT_SIGALG_oqs_sig_default| \\
		\hline
		\verb|0xfe01| & \verb|TLSEXT_SIGALG_p256_oqs_sig_default| \\
		\hline
		\verb|0xfe02| & \verb|TLSEXT_SIGALG_rsa3072_oqs_sig_default| \\
		\hline
		\verb|0xfe03| & \verb|TLSEXT_SIGALG_dilithium2| \\
		\hline
		\verb|0xfe04| & \verb|TLSEXT_SIGALG_p256_dilithium2| \\
		\hline
		\verb|0xfe05| & \verb|TLSEXT_SIGALG_rsa3072_dilithium2| \\
		\hline
		\verb|0xfe06| & \verb|TLSEXT_SIGALG_dilithium3| \\
		\hline
		\verb|0xfe07| & \verb|TLSEXT_SIGALG_dilithium4| \\
		\hline
		\verb|0xfe08| & \verb|TLSEXT_SIGALG_p384_dilithium4| \\
		\hline
		\verb|0xfe09| & \verb|TLSEXT_SIGALG_picnicl1fs| \\
		\hline
		\verb|0xfe0a| & \verb|TLSEXT_SIGALG_p256_picnicl1fs| \\
		\hline
		\verb|0xfe0b| & \verb|TLSEXT_SIGALG_rsa3072_picnicl1fs| \\
		\hline
		\verb|0xfe0c| & \verb|TLSEXT_SIGALG_picnic2l1fs| \\
		\hline
		\verb|0xfe0d| & \verb|TLSEXT_SIGALG_p256_picnic2l1fs| \\
		\hline
		\verb|0xfe0e| & \verb|TLSEXT_SIGALG_rsa3072_picnic2l1fs| \\
		\hline
		\verb|0xfe0f| & \verb|TLSEXT_SIGALG_qteslapi| \\
		\hline
		\verb|0xfe10| & \verb|TLSEXT_SIGALG_p256_qteslapi| \\
		\hline
		\verb|0xfe11| & \verb|TLSEXT_SIGALG_rsa3072_qteslapi| \\
		\hline
		\verb|0xfe12| & \verb|TLSEXT_SIGALG_qteslapiii| \\
		\hline
		\verb|0xfe13| & \verb|TLSEXT_SIGALG_p384_qteslapiii| \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{table:sig_oqs111_pcap}
\end{table}
\end{comment}

\subsubsection*{TLS con claves y certificados post-cuánticos.}

El siguiente experimento consistió en analizar la conexión TLS utilizando certificado y clave asimétricos basados en un algoritmo post-cuántico soportado. Para llevar a cabo los experimentos se seleccionó el algoritmo asimétrico Rainbow \citep{ding2005rainbow}, uno de los finalistas de la tercer ronda del proceso de estandarización del NIST \citep{nistPostQuantumCryptographyStandardization2018}. Este algoritmo provee implementaciones en liboqs para los niveles L1 y L5 de estandarización. Las variantes de Rainbow soportadas se caracterizan por el gran tamaño de las claves en comparación con otros finalistas, lo que resulta de especial interés para realizar los experimentos ya que permite analizar conexiones TLS con un flujo relativamente grande de tráfico. Particularmente Rainbow-V-Classic, el algoritmo post-cuántico puro de nivel de seguridad L5, posee una clave privada de 15444800 bits.

El algoritmo Rainbow y sus variantes soportadas por OQS-OpenSSL fueron mencionados en la Sección \ref{section:oqsopenssl111_pubkey}. Como se comentó oportunamente, estos algoritmos incluyen variantes post-cuánticas puras y variantes híbridas. Rainbow particularmente es un algoritmo que posee claves extremadamente grandes comparadas con las de otros algoritmos del mismo nivel de seguridad del NIST. Dentro de OQS-OpenSSL y liboqs Rainbow provee dos implementaciones post-cuánticas puras, Rainbow-I-Classic y Rainbow-V-Classic, con niveles de seguridad L1 y L5 respectivamente. Liboqs incorpora tres variantes híbridas con ECDSA, dos para la versión de nivel L1 (curvas p256 y rsa3072) y una para la versión de nivel L5 (curva p521).

La creación de la clave privada y certificado digital autofirmado Rainbow-V-Classic puro se realizó como muestra el Alg. \ref{alg:oqsopenssl111_opensslgeneracion}.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1. Generación de clave y certificado.},
	label={alg:oqsopenssl111_opensslgeneracion},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
module load openssl/1.1.1
openssl req -x509 -nodes -days 1000 \
	-newkey rainbowVclassic \
	-keyout $KEYSDIR/rainbowVclassic.key \
	-out $KEYSDIR/rainbowVclassic.crt \
	-subj "/CN=oqstest RainbowVclassic"
\end{lstlisting}

Aquí cabe resaltar el \qq{asunto} o \textit{subject} especificado en el certificado x509 mediante la opción \verb|-subj|: \verb|/CN=oqstest RainbowVclassic|, ya que esta información será visible al analizar el contenido del certificado. La validez del mismo se estableció en 1000 días. Los archivos generados fueron:

\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li {Clave Privada: \verb|$KEYSDIR/rainbowVclassic.key|}
	\li {Certificado Digital: \verb|$KEYSDIR/rainbowVclassic.crt|}
\end{itemizenospace}

Puede usarse el mismo binario \verb|openssl| para extraer la información del certificado digital y verificar los datos almacenados en el mismo. El comando y la salida resumida pueden verse en el Alg. \ref{alg:oqsopenssl111_viewcert} (la salida completa se encuentra en el repositorio Git que acompaña esta tesis \citep{cordobaTesisMTIDiego2022}).

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1. Datos del certificado.},
	label={alg:oqsopenssl111_viewcert},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Extracción de datos:
module load openssl/1.1.1
openssl x509 -in $KEYSDIR/rainbowVclassic.crt -noout -text

# Salida (resumida para resaltar información de interés)
Certificate:
[...]
	Signature Algorithm: rainbowVclassic
	Issuer: CN = oqstest RainbowVclassic
	Validity
		Not Before: Mar  1 14:22:10 2022 GMT
		Not After : Nov 25 14:22:10 2024 GMT
	Subject: CN = oqstest RainbowVclassic 
	Subject Public Key Info:
		Public Key Algorithm: rainbowVclassic
		rainbowVclassic Public-Key:
		[...]
	Signature Alg4orithm: rainbowVclassic
\end{lstlisting}

El algoritmo de clave asimétrica utilizado es Rainbow-V-Classic, y al tratarse de un certificado autofirmado, la firma digital se generó utilizando el mismo algoritmo. Este juego de certificado y clave puede ser utilizado para realizar pruebas de concepto de conexión cliente-servidor de la misma manera que antes se realizó con RSA. A modo de verificación se ejecutó servidor y cliente como muestra el Alg. \ref{alg:oqsopenssl111_serverclidil4}.

\begin{comment}
	A modo de ejemplo, si se ejecuta el mismo comando utilizando la versión genérica de OpenSSL incluida en el sistema operativo, se obtendrán errores de interpretación, ya que las librerías criptográficas que posee este binario desconocen los algoritmos asimétricos post-cuánticos de liboqs (Alg. \ref{alg:openssl_pqkeyerror}).

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={Interpretación de claves post-cuánticas con OpenSSL tradicional.},
	label={alg:openssl_pqkeyerror},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
140288929371328:error:0609E09C:digital envelope routines:pkey_set_type:unsupported algorithm:../crypto/evp/p_lib.c:210:
140288929371328:error:0B09406F:x509 certificate routines:x509_pubkey_decode:unsupported algorithm:../crypto/x509/x_pubkey.c:114:
\end{lstlisting}
\end{comment}

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1. Prueba usando Rainbow-V-Classic.},
	label={alg:oqsopenssl111_serverclidil4},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Ejecución del servidor: (TCP 4433)
module load openssl/1.1.1
openssl s_server -cert $KEYSDIR/rainbowVclassic.crt \
	-key $KEYSDIR/rainbowVclassic.key -www

# Ejecución del cliente (otra shell):
module load openssl/1.1.1
openssl s_client -connect localhost:4433
\end{lstlisting}

La Fig. \ref{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv_rainbowVclassic_x25519} muestra, en la terminal superior, la ejecución del servidor, y en la inferior la del cliente.

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl111_oqsmaster_cliserv_rainbowVclassic_x25519.png}
	\caption{Conexión cliente-servidor usando Rainbos-V-Classic.}
	\label{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv_rainbowVclassic_x25519}
\end{figure}

La negociación TLSv1.3 con el cliente fue satisfactoria, lo que permite afirmar que la prueba de TLSv1.3 usando algoritmos de encapsulamiento de clave y de firma digital post-cuánticos fue un éxito. Como puede verse en esta figura, el tamaño de la clave recibida por el cliente es de 15444800 bits, cumplimentando un total de 1934169 bytes leídos por el cliente durante el handshake TLS. Además se ve que el algoritmo KEM de intercambio de claves es ECDH utilizando la curva Curve25519, un algoritmo tradicional.

\subsubsection*{Incorporación de KEM post-cuántico.}

El siguiente paso fue incorporar un algoritmo de intercambio de claves post-cuántico además del algoritmo de autenticación y firma digital. Para ello se verificó la conexión con los algoritmos documentados en la Sección \ref{section:algs111kem} y la misma pudo establecerse sin inconvenientes. Para la prueba de concepto se seleccionó de manera arbitraria Kyber1024, un algoritmo KEM post-cuántico finalista del proceso de estandarización del NIST. El Alg. \ref{alg:oqsopenssl111_clientkyber1024} muestra el comando utilizado por el cliente para establecer la conexión, mientras que la Fig. \ref{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv_rainbowVclassic_kyber1024} permite apreciar la terminal del cliente, donde puede verse el uso de este algoritmo. Esta conexión utiliza un algoritmo post-cuántico tanto para el intercambio de claves (KEM) en TLS, como para autenticación usando criptografía asimétrica.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1. Uso de KEM post-cuántico.},
	label={alg:oqsopenssl111_clientkyber1024},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Ejecución del cliente (otra shell):
module load openssl/1.1.1
openssl s_client -connect localhost:4433 -curves kyber1024
\end{lstlisting}

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl111_oqsmaster_cliserv_rainbowVclassic_kyber1024.png}
	\caption{Conexión cliente-servidor incorporando KEM Kyber1024.}
	\label{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv_rainbowVclassic_kyber1024}
\end{figure}

\subsubsection*{Verificación de firma digital post-cuántica.}

Con la intención de realizar una conexión TLS con seguridad post-cuántica completa, solamente restaba lograr la verificación del certificado digital del servidor mediante la incorporación de una autoridad certificante. Este paso eliminaría el error de verificación que se aprecia en la Fig. \ref{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv_rainbowVclassic_kyber1024}, error debido al uso de un certificado autofirmado. Para cumplimentar este objetivo, y para analizar la combinación de algoritmos asimétricos post-cuánticos en la comunicación TLS, se llevaron a cabo los siguientes pasos:

\begin{enumeratenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li Generación de certificado y clave privada de la CA.
	\li Generación de un CSR (Certificate Sign Request - Solicitud de firma de certificado) a partir de la clave privada Rainbow-V-Classic.
	\li Generación de un certificado digital x509 basado en Rainbow-V-Classic firmado por la clave privada de la CA.
	\li Ejecución del servidor utilizando dicho certificado firmado.
	\li Conexión del cliente para verificar la firma.
\end{enumeratenospace}

Como algoritmo asimétrico post-cuántico para la autoridad certificante se eligió arbitrariamente otro de los finalistas del NIST: Falcon, en su variante Falcon1024. El Alg. \ref{alg:oqsopenssl111_rainbowfalcon} muestra los comandos que generan las claves Falcon1024 para firmar el certificado Rainbow-V-Classic, y los comandos de ejecución de servidor y cliente.

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1. TLS con certificado firmado.},
	label={alg:oqsopenssl111_rainbowfalcon},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
	module load openssl/1.1.1
	
	#Generacion de clave y certificado Falcon1024
	openssl req -x509 -nodes -days 1000 -newkey falcon1024 \
	-keyout $KEYSDIR/falcon1024.key \
	-out $KEYSDIR/falcon1024.crt \
	-subj "/CN=oqstest Falcon 1024"
	
	# Creacion del CSR basado en la clave privada 
	# Rainbow-V-Classic generada previamente
	openssl req -new -key $KEYSDIR/rainbowVclassic.key \
	-out $KEYSDIR/signed_rainbowVC.csr
	
	# Firma del CSR utilizando la clave privada Falcon1024:
	openssl x509 -req -days 1000 
	-in $KEYSDIR/signed_rainbowVC.csr \
	-CAkey $KEYSDIR/falcon1024.key \
	-CA $KEYSDIR/falcon1024.crt \
	-out $KEYSDIR/signed_rainbowVC.crt -set_serial 01
	
	# Ejecucion del servidor:
	openssl s_server -cert $KEYSDIR/signed_rainbowVC.crt \
	-key $KEYSDIR/rainbowVclassic.key -www
	
	# Ejecucion del cliente
	openssl s_client -connect localhost:4433 \
	-curves kyber1024 -CAfile $KEYSDIR/falcon1024.crt
\end{lstlisting}

El Alg. \ref{alg:oqsopenssl111_rainbowfalconcert} muestra los datos relevantes del certificado digital (la salida completa se encuentra en el repositorio Git que acompaña el presente trabajo \citep{cordobaTesisMTIDiego2022}). Puede apreciarse que se trata de un certificado digital RainbowVClassic firmado utilizando Falcon1024.

\clearpage

\begin{lstlisting}[
	language={Bash},
	caption={OQS-OpenSSLv1.1.1. Datos del cert. firmado.},
	label={alg:oqsopenssl111_rainbowfalconcert},
	%firstnumber=1,
	numbers=none,
	]
# Extracción de datos:
module load openssl/1.1.1
openssl x509 -in /opt/keys/signed_rainbowVC.crt -noout -text

# Salida (resumida para resaltar información de interés)
Certificate:
[...]
	Signature Algorithm: falcon1024
	Issuer: CN = oqstest Falcon 1024
	Validity
		Not Before: Mar  2 23:08:12 2022 GMT
		Not After : Nov 26 23:08:12 2024 GMT
	Subject: C = AR, ST = Mendoza, L = San Rafael, O = JuncoTIC, OU = tesis, CN = Diego Cordoba, emailAddress = diego@juncotic.com
	Subject Public Key Info:
		Public Key Algorithm: rainbowVclassic
			rainbowVclassic Public-Key:
		[...]
\end{lstlisting}

La Fig. \ref{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv_rainbowVclassic_kyber1024_falcon1024} muestra el resultado de la negociación TLS, donde puede apreciarse, en la terminal inferior (cliente), la verificación correcta del certificado recibido desde el servidor. Este experimento permitió lograr una comunicación segura entre cliente y servidor utilizando únicamente mecanismos post cuánticos: un algoritmo KEM para el intercambio de claves (Kyber1024), un algoritmo asimétrico utilizado para autenticación (Rainbow-V-Classic) y un algoritmo asimétrico utilizado para firma digital (Falcon1024). La verificación del certificado digital se llevó a cabo satisfactoriamente, lo que da cuenta de que ambos nodos reconocieron correctamente los formatos y tamaños de claves, y lograron montar una comunicación resistente a ataques cuánticos.



\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/openssl111_oqsmaster_cliserv_rainbowVclassic_kyber1024_falcon10241.png}
	\caption{Conexión cliente-servidor con certificado firmado.}
	\label{fig:openssl111_oqsmaster_cliserv_rainbowVclassic_kyber1024_falcon1024}
\end{figure}

\begin{comment}
El fragmento de código en el que se especifica esto es:
\todo{para un anexo?}

\begin{code}
///// OQS_TEMPLATE_FRAGMENT_DEFINE_SIG_CODE_POINTS_START
#define TLSEXT_SIGALG_oqs_sig_default \
0xfe00 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_p256_oqs_sig_default \
0xfe01 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_oqs_sig_default \
0xfe02 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_dilithium2 \
0xfe03 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_p256_dilithium2 \
0xfe04 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_dilithium2 \
0xfe05 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_dilithium3 \
0xfe06 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_dilithium4 \
0xfe07 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_p384_dilithium4 \
0xfe08 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_picnicl1fs \
0xfe09 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_p256_picnicl1fs \
0xfe0a /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_picnicl1fs \
0xfe0b /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_picnic2l1fs \
0xfe0c /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_p256_picnic2l1fs \
0xfe0d /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_picnic2l1fs \
0xfe0e /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_qteslapi \
0xfe0f /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_p256_qteslapi \
0xfe10 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_rsa3072_qteslapi \
0xfe11 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_qteslapiii \
0xfe12 /* private use code point */
#define TLSEXT_SIGALG_p384_qteslapiii \
0xfe13 /* private use code point */
///// OQS_TEMPLATE_FRAGMENT_DEFINE_SIG_CODE_POINTS_END
\end{code}

\end{comment}
